**ATP酶**，又称为**三磷酸腺苷酶**，是一类能将[三磷酸腺苷](../Page/三磷酸腺苷.md "wikilink")（ATP）催化[水解为](../Page/水解.md "wikilink")[二磷酸腺苷](../Page/二磷酸腺苷.md "wikilink")（ADP）和[磷酸根](../Page/磷酸根.md "wikilink")[离子的](../Page/离子.md "wikilink")[酶](../Page/酶.md "wikilink")，这是一个释放能量的反应。在大多数情况下，能量可以通过传递而被用于驱动另一个需要能量的[化学反应](../Page/化学反应.md "wikilink")。这一过程被所有已知的生命形式广泛利用。

部分ATP酶是[内在膜蛋白](../Page/内在膜蛋白.md "wikilink")（Integral membrane
protein），可以锚定在[生物膜上](../Page/生物膜.md "wikilink")，并可以在膜上移动；这些ATP酶又被称为**跨膜ATP酶**。

## 功能

[Scheme_sodium-potassium_pump-zh.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scheme_sodium-potassium_pump-zh.svg "fig:Scheme_sodium-potassium_pump-zh.svg")
跨膜ATP酶可以为[细胞输入许多](../Page/细胞.md "wikilink")[新陈代谢所需的物质并输出毒物](../Page/新陈代谢.md "wikilink")、代谢废物以及其他可能阻碍细胞进程的物质。例如，[钠钾ATP酶](../Page/钠钾ATP酶.md "wikilink")（又称为钠／钾离子ATP酶）能够调节细胞内[钠](../Page/钠.md "wikilink")／[钾](../Page/钾.md "wikilink")[离子的浓度](../Page/离子.md "wikilink")，从而保持细胞的[静息电位](../Page/静息电位.md "wikilink")；[氢钾ATP酶](../Page/氢钾ATP酶.md "wikilink")（又称为[氢](../Page/氢.md "wikilink")／钾离子ATP酶或胃[质子泵](../Page/质子.md "wikilink")）可以使[胃内保持酸化环境](../Page/胃.md "wikilink")。

除了作为离子交换器，跨膜ATP酶还有其他类别，包括[共转运蛋白](../Page/协同运输.md "wikilink")（co-transporter）和“泵”（也有部分“离子交换器”也被称为“泵”）。这些跨膜ATP酶中，有一些可以造成膜内外电荷的流动，其他的则不行，因此又可以将这些转运蛋白分为生电型（electrogenic）和非生电型。

## 反应机制

与ATP水解反应耦合的转运是一个严格的化学反应，即每分子ATP水解能够使一定数量的溶液分子被转运。例如，对于钠钾ATP酶，每分子ATP水解能够使3个钠离子被运出细胞，同时2个钾离子被运入。

跨膜ATP酶需要ATP水解所产生的能量，因为这些酶需要[做功](../Page/功.md "wikilink")：它们逆着[热力学上更容易发生的方向来进行物质运输](../Page/热力学.md "wikilink")，换句话说，以膜为参照，它们可以将物质从低浓度的一边运送到高浓度的一边。这一过程被称为[主动运输](../Page/主动运输.md "wikilink")。\[1\]

## ATP合酶

[三磷酸腺苷合酶是一类](../Page/三磷酸腺苷合酶.md "wikilink")[线粒体与](../Page/线粒体.md "wikilink")[叶绿体中的](../Page/叶绿体.md "wikilink")[合成酶](../Page/合成代谢.md "wikilink")，它可以利用膜内外质子的浓度差作为能量源，将ADP与磷酸合成为ATP。ATP合酶这一作用正好与ATP酶相反。

同时，ATP合酶也可以催化逆反应，即ATP的水解。因此，从某种意义上来说，ATP合酶也是一类ATP酶。

## 相关人类基因

  - [钠／钾离子转运](../Page/钠钾泵.md "wikilink")：, , , , , , ,
  - [钙离子转运](../Page/钙离子ATP酶.md "wikilink")：, , , , , , ,
  - 镁离子转运：
  - [氢／钾离子转运](../Page/氢/钾离子ATP酶.md "wikilink")：,
  - [线粒体中的氢离子转运](../Page/线粒体.md "wikilink")：, , , , , , , , , , , , , ,
    , , ,
  - [溶酶體中的氢离子转运](../Page/V型ATP酶.md "wikilink")：, , , , , , , , , , , , ,
    , , , , , , , , ,
  - 铜离子转运：,
  - I型，第8类：, , , ,
  - II型，第9类：,
  - V型，第10类：, ,
  - VI型，第11类：, ,
  - 非胃中的氢／钾离子转运：
  - 第13类：, , , ,

## 参见

  - [三磷酸腺苷](../Page/三磷酸腺苷.md "wikilink")
  - [AAA蛋白](../Page/AAA蛋白.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - ["ATP synthase - a splendid molecular
    machine"](http://www.biologie.uni-osnabrueck.de/biophysik/Feniouk/Home.html)

  -
[Category:EC 3.6.3](../Category/EC_3.6.3.md "wikilink")
[Category:内在膜蛋白](../Category/内在膜蛋白.md "wikilink")

1.  Albers R. 1967. Biochemical aspects of active transport. Annu. Rev.
    Biochem. 36: 727–56